{
    "question": "Apa perbedaan pantun dengan puisi ?",
    "attachments": [],
    "answers": [
        {
            "answer": "<p><strong>Pantun ialah merupakan</strong> sebuah ungkapan pikiran dan perasaan seseorang dan juga dapat digunakan sebagai sarana untuk menghibur, mendidik, bahkan memberikan teguran kepada orang lain. Puisi ialah merupakan sebuah karya sastra yang dimana isinya mengandung ungkapan kata-kata bermakna kiasan dan penyampaiannya disertai dengan rima, irama, larik dan juga bait dengan gaya bahasa yang telah dipadatkan. <strong>Secara umum, perbedaan pantun dan puisi adalah </strong>:</p><ul><li>Pantun :</li></ul><ol><li>Setiap baris terdiri atas baris-baris misalnya pantun dua baris</li><li>Terdapat jumlah suku kata daam setiap barisnya, yaitu antara delapan hingga sepuluh baris</li><li>Terdapat dua bagian yaitu sampiran dan isi</li><li>Skema rima atau sajak dalam pantun adalah a-a-b-b</li></ol><ul><li>Puisi :</li></ul><ol><li>Tidak terkait oleh baris-baris</li><li>Tidak ada jumlah suku kata</li><li>Tidak mengenal sampiran atau seluruh baris ialah isi</li><li>Dalam puisi lama juga dikenal rima dan sajak, akan tetapi dalam perkembangannya puisi modern lebih menganut asas kebebasan dalam bersajak</li></ol><p></p><h3>Pembahasan \u00a0</h3><p>Ciri-ciri pantun diantaranya ialah sebagai berikut ini : </p><ul><li>\nPantun memiliki bait</li><li>Satu larik terdiri dari 8-12 suku kata</li><li>Pantun terdiri dari sampiran dan isi pantun</li><li>Pantun memiliki rima</li></ul><p></p><h3>Pelajari lebih lanjut\n</h3><p>1. Materi tentang \u00a0cara bikin puisi dan puisinya puisi ibu puisi ayah puisi cita https://brainly.co.id/tugas/2072217</p><p> \u00a0</p><p>-----------------------------\n</p><p> \u00a0</p><h3>Detil jawaban\n</h3><p>\n</p><p>Kelas: \u00a04</p><p>Mapel: \u00a0B. Indonesia</p><p>Bab: \u00a0Bab 10 - Pantun dan Penjelasannya</p><p>Kode: \u00a04.1.10</p><p>\n</p><p>Kata Kunci: \u00a0Pantun, Puisi, Karya</p><p></p>",
            "attachments": []
        }
    ],
    "related_questions": [
        {
            "slug": "apa-itu-parafrase-dan-prosa-265",
            "question": "Apa itu parafrase dan prosa?",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "PARAFRASE PUISI <br>\nYang dimaksud parafrase adalah mengubah puisi menjadi bentuk sastra lain\n (prosa). Hal itu berarti bahwa puisi yang tunduk pada aturan-aturan \npuisi diubah menjadi prosa yang tunduk pada aturan-aturan prosa tanpa \nmengubah isi puisi tersebut. Lebih mudahnya parafrase puisi adalah \nmemprosakan puisi.<br>\nPerlu diketahui bahwa parafrase merupakan metode memahami puisi, bukan \nmetode membuat karya sastra. Dengan demikian, memparafrasekan puisi \ntetap dalam kerangka upaya memahami puisi.<br><span>Prosa\u00a0adalah karya sastra yang berbentuk cerita yang bebas, tidak terikat oleh rima, irama, dan kemerduan bunyi\u00a0 seperti puisi. Bahasa prosa seperti bahasa sehari-hari.</span>\nMenurut Isinya Prosa dibagi menjadi 2, yaitu:\n1. Prosa Fiksi\n<span>2. Prosa Non Fiksi</span><br><br>",
                    "attachments": []
                },
                {
                    "answer": "prosa adalah puisi yg di ubah menjadi paraferase<br>paraferase adalah sebuah karangan yg di ubah menjadi puisi<br>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "jadikan-lah-kalimat-efektif-akamila-tidak-masuk-sekolah-dis-467",
            "question": "jadikan lah kalimat efektif\u00a0 \u00a0a).kamila tidak masuk sekolah disebabkan karena sakit \u00a0b).aku berangkat kesiangan karena ban sepedaku kempes",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "a.Kamila tidak masuk sekolah karena sakit",
                    "attachments": []
                },
                {
                    "answer": "<strong>A.Kamila tidak sekolah karena sakit<br>B.Aku berangkat kesiangan karena ban sepedaku kempes.<br></strong>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "apa-yang-berjalan-dengan-4-kaki-pada-pagi-hari2-kaki-pada-siang-589",
            "question": "apa yang berjalan dengan 4 kaki pada pagi hari,2 kaki pada siang hari dan 3 kaki pada malam hari?berikan ceritanya",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "kelas : VI<br>pelajaran : Bahasa Indonesia<br>kategori : Bermain tebak-tebakan<br>kata kunci : berkaki empat, dua, tiga<br><br>pembahasan:<br><span>Apa yang berjalan dengan 4 kaki pada pagi hari,2 kaki pada siang hari dan 3 kaki pada malam hari adalah MANUSIA.<br><br>Pagi hari adalah ketika masih bayi.\u00a0<br>Ketika masih bayi, manusia berjalan merangkak. Sehingga berjalan dengan 4 kaki (dua tangan dan dua kaki karena merangkak)<br><br>Siang hari adalah ketika telah dewasa.<br>Ketika telah dewasa, manusia berjalan dengan dua kaki.<br><br>Malam hari adalah ketika telah tua,<br>Ketika telah tua, manusia sudah tidak kuat berjalan dengan dua kakinya, sehingga menggunakan tongkat untuk membantunya berjalan.</span>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "bahasa-apa-yang-digunakan-waktu-berpidato-432",
            "question": "Bahasa apa yang digunakan waktu berpidato?",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "bahasa yang digunakan adalah bahasa yang bersifat kepemimpinan<br>bahasa yang jelas<br>tegas<br>mudah dimengert<br>dan memotivasi<br><br>semoga membantu :)",
                    "attachments": []
                },
                {
                    "answer": "bahasa yang digunakan dalam berpidato adalah bahasa baku baik dan jelas",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "makna-dari-kata-peranti-adalah-268",
            "question": "Makna dari kata peranti adalah",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "peranti atau piranti ? kalau piranti = alat<br>",
                    "attachments": []
                },
                {
                    "answer": "alat /perkakas arti dari kata peranti",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "arti-mengambil-langkah-seribu-adalah-556",
            "question": "Arti\u00a0mengambil langkah seribu adalah..",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "<ul><li>Arti ungkapan <strong>langkah seribu</strong> = <u><strong>berlari cepat atau tergesa-gesa dikarenakan takut pada suatu hal.\n</strong></u></li></ul><h2>Pembahasan\n</h2><h3>Ungkapan\n</h3><p><strong>Ungkapan</strong> atau <strong>idiom</strong> adalah <u>gabungan</u> dua atau lebih kata dasar yang memiliki <u>makna baru</u> dan tidak dapat diartikan secara per-kata. Ungkapan atau idiom termasuk ke dalam makna <u>konotasi</u> atau <u>kias</u> (bukan makna sebenarnya). \u00a0\n</p><h3>Ciri-ciri ungkapan :\n</h3><ul><li>Tidak bisa diberikan sisipan\n</li><li>Tidak bisa diperluas\n</li><li>Posisi kata tidak dapat ditukar\n</li><li>Memiliki makna yang berbeda dari makna dasar\n</li></ul><h3>Contoh ungkapan lain :\n</h3><ul><li>Angkat kaki = pergi\n</li><li>Besar kepala = sombong\n</li><li>Biang keladi = penyebab masalah\n</li><li>Lapang dada = tabah\n</li><li>Meja hijau = pengadilan\n</li><li>Otak encer = cerdas\n</li><li>Panjang tangan = suka mencuri\n</li><li>Rendah hati = tidak sombong\n</li></ul><h2>Ditanyakan\n</h2><p>Arti ungkapan langkah seribu\n</p><h2>Penjelasan \u00a0\n</h2><ul><li>Arti ungkapan <strong>langkah seribu</strong> = \u00a0<u><strong>berlari cepat atau tergesa-gesa dikarenakan takut pada suatu hal\n.</strong></u></li></ul><h3>Contoh penggunaan dalam kalimat :\n</h3><ol><li>Ia mengambil langkah seribu setelah melihat singa tersebut menolah ke arahnya.\n</li><li>Tio melakukan langkah seribu setelah ketahuan mencuri motor.\n</li></ol><p>=== Makna langkah seribu di sini adalah makna konotasi yang menggambarkan keinginannya untuk segera meninggalkan tempat itu. \u00a0===</p><h2>Pelajari lebih lanjut\n</h2><ul><li>Ungkapan tinggi hati brainly.co.id/tugas/11332869\n</li><li>Ungkapan rendah hati brainly.co.id/tugas/10782143\n</li><li>Ungkapan keras kepala https://brainly.co.id/tugas/4968905\n</li><li>Contoh penggunaan makna denotasi dan konotasi brainly.co.id/tugas/14187800\n</li></ul><p><strong>_______________________________________________________\n</strong></p><p><strong>Mapel : Bahasa Indonesia\n</strong></p><p><strong>Kelas : 9 - SMP\n</strong></p><p><strong>Materi : Gaya Bahasa\n</strong></p><p><strong>Kode kategorisasi : 9.1.14\n</strong></p><p><strong>Kata Kunci : Ungkapan, Idiom, Konotasi , Langkah seribu\n</strong></p><p><strong>_______________________________________________________\n</strong></p><p>#TingkatkanPrestasimu</p>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "apa-arti-pribahasa-bagai-air-diatas-daun-talas-355",
            "question": "Apa arti pribahasa \"bagai air diatas daun talas\"",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "<p>Menurut Kamus Besar Bahasa Indonesia atau KBBI, arti dari peribahasa <strong>BAGAI AIR DI DAUN TALAS adalah seseorang yang tidak tetap pendiriannya atau seseorang yang pendiriannya selalu saja berubah-ubah.</strong></p><p>Baca lebih mendalam mengenai 20 contoh peribahasa https://brainly.co.id/tugas/12299740</p><h2>\u00bbPembahasan</h2><p>Pada peribahasa <strong>BAGAIKAN AIR DI DAUN TALAS</strong>, kondisi air yang selalu goyang di permukaan daunt alas dianalogikan sebagai sikap pada diri seseorang yang tidak tetap, selalu saja berubah-ubah. Peribahasa ini sendiri termasuk salah satu peribahasa yang akrab di telinga masyarakat.</p><p>Ketahui lebih lanjut mengenai 10 contoh peribahasa https://brainly.co.id/tugas/2505442</p><p>Adapun yang dimaksud dengan peribahasa adalah suatu kelompok kata atau bisa pula kalimat dengan susnan yang bersifat tetap dan memiliki makna kiasan tertentu. KBBI juga menyebutkan peribahasa sebagai suatu ungkapan ataupun kalimat ringkas yang padat di mana di dalamnya berisi perbandingan.</p><p>Pelajari lebih lanjut mengenai 50 contoh peribahasa https://brainly.co.id/tugas/13929510</p><p>#JadiRankingSatu</p><p>\u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022</p><h3>\u00bb Detil Jawaban</h3><p><strong>Kode \u00a0 : -</strong></p><p><strong>Kelas \u00a0: SD</strong></p><p><strong>Mapel : Bahasa Indonesia</strong></p><p><strong>Bab \u00a0 \u00a0 : Peribahasa</strong></p>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "arti-peribahasa-seekor-kerbau-berkubangsemua-kena-lumpurnya-454",
            "question": "Arti peribahasa seekor kerbau berkubang,semua kena lumpurnya?",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "<span>Seekor kerbau berkubang semua kena lumpurnya..( satu saja yang berbuat\u00a0 salah , semua orang dalam kelompoknya dikatakan bersalah)</span>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "apa-perbedaan-laporan-pengamatan-amp-laporan-kunjungan-534",
            "question": "Apa perbedaan laporan pengamatan &amp; laporan kunjungan?",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "Laporan Pengamatan<span>\u00a0adalah tulisan yang berisi hasil\u00a0</span>pengamatan<span>terhadap sebuah tempat atau suatu pekerjaan.<br><br></span>\u00a0Laporan kunjungan<span>\u00a0adalah informasi tertulis kepada seseorang karena tanggung jawab tentang kunjungan yang diberikan kepadanya.</span><br>",
                    "attachments": []
                },
                {
                    "answer": "<span>Laporan Pengamatan adalah laporan yang berisi tulisan hasil pengamatan terhadap\nsebuah tempat atau suatu pekerjaan. <br></span><br><span>Susunan laporan kunjungan hampir\nsama dengan laporan pengamatan. Laporan pengamatan berfokus pada hasil pengamatan\nsuatu tempat, benda, atau \u00a0proses. Laporan kunjungan melaporkan secara\nkeseluruhan kegiatan kunjungan, mulai dari berangkat sampai kembali ke tempat\nasal.</span><br>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "apa-antonim-dari-sungai-305",
            "question": "Apa antonim dari sungai?????",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "laut, kayaknya sih laut, kalau bukan laut. kayaknya daratan",
                    "attachments": []
                }
            ]
        }
    ]
}